圍堵校委會案 與李峰琦判社服令 馮敬恩：為世界美好不只是學生責任

圍堵校委會案 與李峰琦判社服令
馮敬恩：為世界美好不只是學生責任

頭條

0:00

【本報訊】去年1月26日港大生在沙宣道圍堵校委會成員要求對話，時任學生會會長馮敬恩因高叫「唔好畀李國章走！隊冧佢！」被裁定擾亂秩序罪成；時任副會長李峰琦被裁定阻礙救護員罪成。案件昨判刑，兩人稱全盤承認所作所為，深切反省及悔疚，裁判官接納二人有真誠悔意，毋須判阻嚇性刑罰，分別判馮和李接受240和200小時社會服務令。裁判官勸勉稱人若太自以為是便會喪失理智，用暴力強行要求別人接受意見，籲二人謹記社會對大學生有期望，別辜負大學和關心他們的人。
記者：勞東來 歐陽聯發

馮敬恩和李峰琦（右）昨結上港大校呔到庭聽取判刑，離開時表示不評論案件。馬泉崇攝
馮敬恩（23歲）和李峰琦（21歲）昨結上港大校呔抵達西九龍法院聽取判刑，離開時表示不評論案件。馮上庭前在網上發表感言，引用電影《哪一天我們會飛》主題曲歌詞，稱冀「為世界美好多一點，付出所有」，又指這是每一個人的責任，不應只是學生的責任。

律政司則表示，會研究裁判官判刑理據和主控官的報告，再決定是否需要跟進。

李國章稱接受判決

案中主角校委會主席李國章庭上作供時曾質疑馮敬恩人格有問題，他昨接受電視訪問回應判決：「呢方面我係冇意見嘅，件事發生咗，佢犯咗法、佢認咗罪，個官判咗佢，咁我係接受，我哋係尊重我哋法治精神」。港大發言人稱尊重法庭決定。
裁判官高偉雄早前索取被告背景及社服令報告。代表兩人的資深大律師李柱銘昨指報告非常正面，感化官建議判社服令，法庭沒理由拒絕，並呈上近30封求情信，由馮本人、現任或前任港大校委、校友、教授、歷屆學生會幹事等撰寫。撰信者包括同被圍堵的校長馬斐森和遭李峰琦阻延救援的紀文鳳，但沒李國章。

報告指馮努力不倦，馮稱案發時一心想與李國章對話，對衝動和愚蠢行為十分後悔，事與願違地傷害他最愛的大學，現覺得應使用激進和暴力以外的方法，會避免重犯及甘願受罰。高官問李柱銘兩被告不認罪，現時對罪行有何取態，李回答二人現全盤承認罪行，亦不會上訴。

李峰琦報告則指他承認鹵莽犯法，沒考慮法律後果，但他沒意圖傷害人，現深感悔疚並對守法有深刻反思。李柱銘引用英國文豪莎士比亞劇作《威尼斯商人》對白，懇請法庭對兩人施予慈悲，「它（慈悲）不但賜福給施予的人，也賜福給接受的人」。

高官宣判時強調集會示威自由非毫無限制，兩被告身為學生會骨幹應以身作則，惜他們不但沒阻止包圍校委的差劣行為，甚至主動參與，令大學蒙羞之餘亦使公眾對大學生有負面看法。

官接納有真誠悔意

但裁判官表示接納二人沒預謀犯案、毫無保留地承認罪責及致歉，李還承諾專注學業不再參加示威，反映有真誠悔意。

案情方面，高官指馮大叫「隊冧佢」，字面上很嚴重及極具攻擊性，但觀乎前文後理認為馮不是希望群眾傷害李國章，只是要求示威者阻止李離開。馮大叫後雖有人輕微拉扯李，但沒人行使暴力，沒構成身體或心理傷害，也沒證據顯示有職員及保安受傷。至於李峰琦阻礙救護服務，也沒證據顯示紀文鳳因而蒙受傷害。高官指案情不乏加刑因素，但毋須判阻嚇性刑罰。
鑑於二人沒案底、獲家人支持、有真誠悔意，罪成後曾被短暫收柙等，高官接納建議判處社服令，不少旁聽市民聞判後鼓掌。宣判後高官勸勉被告指，明白青年有熱誠和抱負，但一旦認定自己相信的是真理，便會忽略其他人有權持不同意見。高官續指，大學生身份不是光環而是緊箍咒，一言一行都受社會關注，若他們犯法，即使理據再多、信念再正確，所有人都只會聚焦犯法行為，寄語二人日後宣揚守法意識，不要辜負願為他們奔波、擔心及寫求情信的人，以及他們聲稱熱愛的大學。

案件編號：ESCC2357、ESS27186/16

相關新聞

官稱參考雙學三子、東北案例
頭條 4小時前

校委拒對話 觸發圍堵事件
頭條 4小時前

馮敬恩判刑前自白全文
頭條 4小時前

馮敬恩求情信全文
頭條 4小時前

裁判官判刑理由全文
頭條 4小時前

馮敬恩：要有智慧地追求理想「以後make opinion不make noise」
頭條 4小時前

校委石禮謙、紀文鳳撰求情信
頭條 4小時前

相依為命母親到庭聽判
頭條 4小時前

料一年後負笈臺大讀碩士
頭條 4小時前

110名港大舊生聯署求情
頭條 4小時前

斥李國章拒溝通釀混亂 惡果由學生承受《學苑》前副總編「港大人都欠咗Billy」
頭條 4小時前

仍抱抗爭意識 對港大未死心
頭條 4小時前

陳文敏：校方報警欷歔
頭條 4小時前

副校任命風波 兩度圍堵
頭條 4小時前

庭上支持者拍掌謝法官
頭條 4小時前

一個無得做老師
一個無得做律師
有時真係忍唔住笑